\documentclass{article}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\definecolor{Mycolor1}{HTML}{008000}

\title{Treball Final de Màster}
\author{Josep Maria Martí }
\date{February 2017}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\section{Inkscape: Com es crea el GCode?}

Inkscape és un editor de gràfics vectorial de codi lliure i gratuït que permet crear il·lustracions, formes, gràfics, dibuixos i molt més en format vectorial .SVG (Scalable Vector Graphics). La avantatge que té és que crea un arxiu que conte aquesta figura de manera vectorial, i això ens ajuda a crear a partir del dibuix un codi basat en G-code que s\textquotesingle utilitzarà per guiar el robot i definir la seva trajectòria. Aquí es mostraran els passos a seguir per tal de passar un dibuix d\textquotesingle Inkscape a G-code amb l\textquotesingle extensió pròpia del programa Gcodetools.

\begin{itemize}

\item	Realitzar el dibuix: El primer pas és realitzar el dibuix que es vol enviar al robot perquè aquest el dibuixi. És important definir les mides del “paper” d\textquotesingle Inkscape per tenir una idea de les dimensions desitjades del dibuix. Aixó es fa des de la “Propiedades del documento”. A partir d\textquotesingle aquí ja es pot dibuixar el que es vulgui des de el propi Inkscape o importar una imatge (Falta explicació de com fer-ho).

\item Convertir l\textquotesingle objecte en un trajecte: Amb l\textquotesingle objecte ja dibuixat, seleccionem la opció de “Desvio dinámico” del menú i després al menú “Objeto” seleccionem la pestanya “Objeto a trayecto”.

\item Crear els punts de referencia: A partir d\textquotesingle aquí ja es treballarà amb l\textquotesingle extensió Gcodetools. Fent click a l\textquotesingle opció “Extensiones/Gcodetools/Puntos de referencia...” es podrà veure que apareixen, a les cantonades, les referencies (0,0,0) a la cantonada inferior esquerra per exemple, que voldrà dir que s\textquotesingle han creat correctament. Això indica que l\textquotesingle origen del dibuix, el punt on situarem el robot inicialment, serà la cantonada inferior esquerra del paper on es vulgui fer el dibuix.

\item Seleccionar l\textquotesingle eina de treball: L\textquotesingle Inkscape té diferents eines de treball per generar el G-code i cadascuna te la seva forma diferent de treballar. Per aquesta aplicació, l\textquotesingle eina més interessant i que millor s\textquotesingle adapta és el “Cuchillo tangencial”, que a part de la trajectòria del punter també té en compte l\textquotesingle orientació de l\textquotesingle eina, en aquest cas, del robot. Per seleccionar-la, només cal dirigir-se a la direcció “Extensiones/Gcodetools/ Biblioteca de herramientas...” y seleccionar la opció desitjada. Un cop seleccionada s\textquotesingle obre un recuadre verd en el que es poden modificar els paràmetres de l\textquotesingle eina amb l\textquotesingle eina d\textquotesingle edició de text.

\item Crear la trajectòria de G-code: Per acabar, ja només caldrà crear l\textquotesingle arxiu amb el G-code. Per fer-ho, amb l\textquotesingle opció “Extensiones/Gcodetools/Trayecto a GCode...” podem modificar la direcció on es guardarà l\textquotesingle arxiu i al apretar “Aplicar” es crearà aquest arxiu.

\end{itemize}
És important tancar les finestres sempre que acabem amb la operació abans de fer la següent ja que pot comportar errors. 

\end{document}



