\documentclass{article}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\definecolor{Mycolor1}{HTML}{008000}

\title{Treball Final de Màster}
\author{Josep Maria Martí }
\date{February 2017}

\begin{document}

\maketitle
\newpage
\section{Resum}

La idea principal d\textquotesingle aquest projecte és dissenyar, programar i construir un robot capaç de dibuixar sobre qualsevol paper, de qualsevol dimensió, la figura o traçada que l\textquotesingle usuari desitgi. 
\\*
\\*
Per fer-ho, es vol dissenyar un robot de dues rodes motrius controlades per dos motors pas a pas, una roda boja per fer estable l\textquotesingle estructura, un suport per un punter (ja sigui un llapis, un retolador o qualsevol objecte que serveixi per dibuixar) situat al centre entre les dues rodes, una estructura de plàstic impresa amb tècniques d\textquotesingle impressió 3D i un microcontrolador \emph{Arduino Uno} per tal de controlar tot el sistema i realitzar les comunicacions amb l\textquotesingle ordinador de l\textquotesingle usuari. Tota la programació serà realitzada a través de la plataforma de software lliure d\textquotesingle \emph{Arduino}.
\\*
\\*
El primer objectiu serà trobar la manera de controlar els dos motors simultàniament per tal que segueixin la trajectòria desitjada. És molt important que aquest control sigui molt acurat ja que inicialment la posició del robot estarà controlada en llaç obert i per tant no es podran corregir el errors comesos i s\textquotesingle acumularan creant distorsió entre la trajectòria desitjada i la descrita pel propi robot. És per aquest motiu que s\textquotesingle utilitzaran motors pas a pas ja que en tot moment es pot saber la seva posició que vindrà donada pels passos produïts. 
\\*
\\*
Paral·lelament s\textquotesingle ha de dissenyar l\textquotesingle estructura del robot per així estudiar el seu model cinemàtic i conèixer el seu moviment per tal de traduir-ho a impulsos del motor i així controlar el posicionament.
\\*
\\*
Un cop conegut el funcionament del robot i el seu moviment cal aconseguir dissenyar un lector de trajectòries que pugui comunicar-se amb el robot per tal que aquest realitzi el moviment desitjat sobre el paper. La idea inicial és aconseguir traduir la trajectòria desitjada a \emph{G-code} amb el software lliure de dibuix i edició d\textquotesingle imatges \emph{Inkscape}. A partir d\textquotesingle aquest codi, s\textquotesingle ha de decidir quina serà la manera adequada per comunicar l\textquotesingle ordinador amb l\textquotesingle \emph{Arduino} per transmetre cada una de les ordres del codi i realitzar-les. Hi ha diferents opcions com poden ser mòduls \emph{wifi} o \emph{Bluetooth} o fins i tot a partir de memòries externes del tipus SD. 
\\*
\\*
Més endavant i si el temps ho permet, es podrà dissenyar alguna manera per tancar el llaç de control de posició i així corregir errors que es puguin produir i fer el sistema més precís.

\newpage
\section{G-code}
El G-code és el llenguatge de programació més utilitzat a l\textquotesingle actualitat pel control de màquines CNC de control numèric com ara torns, fresadores i impressores 3D. Tot i que existeixen diferents dialectes del mateix codi, tots segueixen unes normes bàsiques que el fan entenedor. La seva funció és descriure el comportament de la màquina, “què” farà i “com” ho farà, controlant la trajectòria, les velocitats de tall i avanç i el posicionament de l\textquotesingle eina, entre d\textquotesingle altres.
\\*
\\*
L\textquotesingle estructura del llenguatge és molt simple: cada línia de codi representa una nova instrucció o bloc i per tant es llegeix per línies. Hi ha diferents tipus d\textquotesingle ordres i per diferenciar-les es segueix una combinació de lletres i números. Sempre segueix la mateixa estructura, cada ordre es representa com una lletra seguida d\textquotesingle un número i dins una mateixa línia es poden combinar més d\textquotesingle una ordre. La lletra diferencia entre les diferents comandes com, per exemple, la lletra “G” s\textquotesingle utilitza per comandes de moviments, la “M” per comandes miscel·lànies auxiliars o de configuració i “X”, “Y” i “Z” com a posició absoluta o incremental del punts d\textquotesingle aplicació.  
\\*
\\*
Les comandes més utilitzades, i les que s\textquotesingle utilitzaran principalment en el treball, són:

\begin{itemize}
\item	G00: Posicionament ràpid. Comanda que, acompanyada amb la posició final X Y Z, posiciona l\textquotesingle eina de forma ràpida a la posició indicada. De totes les comandes que es descriuen en aquest apartat, és l\textquotesingle única en que l\textquotesingle eina no treballa, només es mou. Exemple: \emph{G00 X0 Y100 Z0}.

\item	G01: Moviment en línia recta. L\textquotesingle eina realitza un moviment rectilini fins a la posició indicada. També es pot definir la velocitat de treball amb la comanda F. Exemple: \emph{G01 X100 Y100 Z0 F100}.

\item	G02 i G03: Arc de circumferència.  Moviment circular en sentit horari (G02) o antihorari (G03). La velocitat serà la mateixa que s\textquotesingle hagi definit anteriorment o bé es pot tornar a assignar amb la mateixa comanda F. El moviment es pot definir pel radi amb la comanda R o pel centre de la circumferència amb les comandes I, J i K, sent aquestes tres les coordenades en els eixos X, Y i Z del centre. Exemple: \emph{G02 X200 Y 100 Z0 I150 J200}.

\item	M3: Inici de programa. Així s\textquotesingle indica l\textquotesingle inici del programa.

\item	M30: Fi del programa. Amb aquesta comanda es tanca el programa. 
\end{itemize}
Existeixen moltes més ordres, però aquestes són les principals i les que utilitza l\textquotesingle escriptor de codi  del programa Inkscape que és el que es vol utilitzar en aquest cas. 



\end{document}